<resources>
    <string name="app_name">Intro Au Droit</string>
    <string name="intro">Le droit recouvre, deux ensembles différents qui diffèrent
profondément, même s\'ils se situent en relation. En effet, l\'objet du droit objectif
est de délimiter les droits subjectifs des personnes. Il reconnaît, en effet, des
prérogatives aux individus. Ces prérogatives sont des droits subjectifs dont les
individus peuvent se prévaloir dans leurs relations avec les autres1
.
Il ne faut pas perdre de vue que le droit a pour but d\'organiser la vie en
société, donc de régir des personnes qu\'on appelle sujets de droit. Dans ce second
sens, le droit est envisagé de façon plus concrète et particulière.
Cela étant, nous nous pencherons sur deux parties :  </string>
    <string name="intro_Cara"> Il faut au préalable dégager ses caractères essentiels, à savoir : la généralité
et l\’abstraction, l\’obligation et la sanction par l\’autorité publique.</string>
    <string name="intro_source">Quelles sont, alors, les sources actuelles de la règle de droit marocain?
la règle de droit est issue de deux catégories de sources : les sources
traditionnelles (droit musulman et du droit coutumier) et les sources
modernes (le droit international, la loi, la doctrine et la jurisprudence).</string>
    <string name="intro_droit_subjectif">Les droits subjectifs désignent l\’ensemble des prérogatives ou
pouvoirs reconnus aux personnes, par la règle de droit objectif, dont le
respect ou la reconnaissance peut-être réclamé en justice.
La diversité de ces droits apparaît à travers l\’identification de leurs
titulaires (chap. I) et la détermination de leur objet (Chap. II).</string>
    <string name="sujetDeDroit">Sujet de droit c\'est-à-dire le titulaire naturel des droits subjectifs.
 L\’aptitude à avoir des droits et des obligations est reconnue, a
priori, aux êtres humains (personnes physiques), mais également à
certains groupements- de personnes, ou de biens- qui sont érigés en
personnes distinctes et autonomes (personnes morales).</string>
    <string name="intro_objet_droit_subjectif">En raison de leur diversité, les droits subjectifs seront classifiés selon
l’ordre suivant :</string>
    <string name="regle_general_abstrait"><b>*</b>  Selon J.L. Aubert : « la règle de droit concerne chacun et ne désigne
personne en particulier ».En effet, la règle juridique n\’est pas faite pour un
individu ou pour un acte. C’est une disposition absolument impersonnelle
qui s\’adresse, à toutes les personnes qui remplissent les conditions
d\’application de cette règle (art. 77 et 261 DOC ou art.179 du code du
travail).</string>
    <string name="source_regle_general">Cf. J.L. Aubert « introduction à l\’étude au droit\’ ; collection U, Armand
Colin ; Paris, 1984, p.10.</string>
    <string name="porteRelative_generalite"><b>*</b>La généralité de la règle de droit se trouve parfois atténuée, dans la
mesure où elle concerne une situation plus ou moins étroitement
définie.\n
<b>**</b> les dispositions de l’art. 90 de la constitution de 2011, ne concernent
qu’une seule personne le Chef du gouvernement, cependant, elles
demeurent des règles générales, abstraites et impersonnelles.\n
<b>***</b> On assiste également à la régression de la généralité de la règle de
droit, lorsqu’elle ne s’applique qu’à une catégorie limitée de
personnes déterminées par leurs activités.\n
 Exemple :\n
<b>*</b> les règles du droit commercial pour les commerçants ;\n
<b>*</b> celles du droit du travail pour les salariés ;\n
<b>*</b> il en est de même pour les règles relatives au statut des avocats, des
médecins, des architectes, des militaires, etc.</string>
    <string name="regleImperative">Les règles impératives ou d\’ordre public s\’imposent sans que les parties
ne puissent y déroger par des accords particuliers.\n
Tel est le cas de la plupart des dispositions relevant du droit public et du
droit pénal.</string>
    <string name="regleInterperative">Les règles supplétive, « suscitent une conduite particulière, mais les parties
peuvent parfaitement y déroger, choisir par contrat d\’autres règles qui leur
conviennent davantage que les règles légales ».\n
Ces règles sont nombreuses dans le cadre du droit des contrats.
Elles ne s\’imposent qu’à défaut de volonté, expresse ou tacite, contraire des
particuliers. (Exp. article 502 du DOC ).</string>
    <string name="intro_regle_obligatoir">Le caractère obligatoire est lié à la règle de droit dès sa naissance.\n
Le degré de leur obligation donne lieu à deux catégories de règles :</string>
    <string name="introSancation">La contrainte institutionnelle permet à l\’autorité publique de sanctionner le
non respect de la règle de droit</string>
    <string name="ntionSancation">En principe, la règle de droit est assortie d\’une sanction, au cas où elle serait
transgressée. La sanction prévue permet d\’en garantir le respect.</string>
    <string name="introTypeSancation">Les sanctions rendues par le juge, peuvent être soit civiles soit pénales.</string>
    <string name="sancationCiviles">Les sanctions civiles sont réparties en deux catégories : celles qui
sont destinées à assurer la réparation et celles engendrant une contrainte.</string>
    <string name="reparation">Les sanctions donnant lieu à réparation sont de deux types :\n
 <b>*</b> la nullité des actes juridiques viciés.\n
<b>**</b> les dommages et intérêts.
</string>
    <string name="contrainte">Il existe deux types de contrainte :\n
<b>*</b> la contrainte directe.\n
<b>**</b> la contrainte indirecte.</string>
    <string name="sancatioPenal">Ces peines sanctionnent les actes de délinquance et doivent en principe être
proportionnées à la gravité de l\’infraction.\n
A cet effet, le code pénal regroupe les infractions en trois catégories : les
crimes, les délits et les contraventions. (Art. 111 du CP).
</string>
    <string name="crimes">Les peines criminelles principales sont selon l\’article 16 du code pénal : la
peine de mort (capitale) ; la réclusion perpétuelle ; la réclusion à temps pour
une durée de 5 à 30 ans ; la résidence forcée ; la dégradation civique.</string>
    <string name="delits">Ce sont des infractions de gravité moyenne. Leur sanction est précisée par
l\’article 17, en ces termes : « les peines délictuelles principales sont :\n
<b>*</b> l\’emprisonnement ;\n
<b>**</b> l\’amende de plus de 1200 dirhams. »\n
        (La durée de la peine d\’emprisonnement est d\’un mois au moins et cinq
années au plus, sauf le cas de récidive ou autres où la loi détermine d\’autres
limites).\n
A cet égard, le Code pénal distingue entre deux types de peines délictuelles :</string>
    <string name="delitCorrectionnels">Comme le précise l\’article 111 al. 2 du CP, est considérée délit
correctionnel : « toute infraction que la loi punit d\’une peine
d\’emprisonnement dont elle fixe le maximum à plus de deux ans… ».
C\’est le cas des articles 401, 505, et 520 du Code pénal.
</string>
    <string name="delitPolice">Moins grave que le délit correctionnel, le délit de police est comme le
précise l\’article 111 alinéa 3 du C.P. toute : « infraction que la loi punit
d\’une peine d\’emprisonnement dont elle fixe le maximum à deux ans, ou
moins de deux, ou d\’une amende de plus de 1200 dirhams ». Exp.
articles 386 et 400 du C.P.</string>
    <string name="contravention">Selon l\’article 18 du C.P. : « les peines contraventionnelles principales
sont :\n
La détention de moins d’un mois ;
L\’amende de 30 à 1200 dirhams.</string>
    <string name="fondementsdroitMusu">Les sources du droit musulman sont nombreuses. Les plus importantes qui
ne font pas l\’objet de divergences doctrinales sont de deux ordres : les
sources originelles (le Coran et la Sunna) et les sources dérivées (l’Idjmaa et
le quiyas).</string>
    <string name="droitMuslmanCommeSource">Dans un pays comme le Maroc, où la religion n\’est pas séparée de
l\’État, les principes traditionnels du droit musulman sont-ils des
sources du droit actuellement en vigueur au Maroc ?
L\’attachement du Maroc à l\’Islam est affirmé, par la Constitution du
1er juillet 2011. Celle-ci, comme d\’ailleurs les précédentes, après avoir
précisé, dans son préambule, que le Royaume du Maroc, est un État
musulman, énonce, dans son article 3, que « l\’islam est religion de
l\’État qui garantit à tous le libre exercice des cultes ».
Certes, depuis l\’indépendance du Maroc, le législateur s\’est employé à
adapter la loi islamique aux besoins nouveaux résultant de la vie
moderne. Cependant, cela ne signifie aucunement, l\’abandon du droit
musulman, notamment dans les domaines du code de la famille, du
statut personnel et successoral au profit du droit moderne d\’inspiration
européenne.</string>
    <string name="definitionCoutume">La coutume est une règle de conduite « qui découle d\'une pratique ancienne, d\'un usage qui s\'est
prolongé dans le temps et qui devient à certaines conditions une règle de droit».
Pour qu\’il y ait coutume, il faut que deux éléments soient réunis : (à savoir) un élément matériel et un
élément psychologique :</string>
    <string name="elementMateriel">Cet élément, suppose l\’existence d\’un comportement suivi d\’une manière habituelle. L\’usage doit être
assez ancien est relever d\’une mise en œuvre répétée. (Le fait, pour une femme mariée de portée le
nom de son mari).</string>
    <string name="elementPsycho">En fonction de cet élément, l\’usage doit être perçu (ressenti) comme un comportement obligatoire par
l\'opinion commune. C’est l\'opinio juris seu necessitatis. C\’est-à-dire que ceux qui se conforment à
l\'usage doivent avoir la conviction qu\’il s\’agit d\'une règle contraignante . (Consiste dans le fait que les
citoyens aient la conviction qu\’ils agissent conformément au droit).</string>
    <string name="caracyeresUsage">L\'usage coutumier présente les principales caractéristiques de la règle de droit : il est générale et
impersonnel, bénéficie d\'une certaine notoriété et considéré par les sujets de droit comme ayant un
caractère obligatoire</string>
    <string name="rapportsLoiCoutume">Il est classique de distinguer, à ce sujet, trois situations différentes : tout d\’abord, celle où la loi
renvoie expressément à la coutume ; celle, ensuite, où une coutume vise à combler une lacune de la
loi ; celle, enfin, où la coutume est contraire à la loi.</string>
    <string name="droitInternational">Le droit international public, est le droit des relations interétatiques.
Il englobe l\’ensemble des règles et des principes qui régissent les
relations entre les États souverains et qui les engagent de manière
réciproque.
Les sources formelles du droit international, (selon l\’art. 38 du Statut
de la Cour internationale de justice) sont: les traités et les conventions
internationales, la coutume internationale, les principes généraux de
droit, et l\’équité. Les décisions judiciaires et la doctrine, qui ont
également été évoqué à l\’art 38 du statut de la CIJ sont des sources
subsidiaires ou indirectes du droit.\n
    En cas de conflit entre la législation internationale et la législation
interne, faut-il donner la suprématie au droit international ou au droit
interne ?
Certains systèmes juridiques attribuent au droit international une valeur
supra constitutionnelle (doctrine moniste). D\’autres systèmes affirment
leur refus vis-à-vis de cette approche (doctrine dualiste).
L\'article 27 de la convention de Vienne de 1969, sur le droit des traités,
dispose : « Une partie ne peut invoquer les dispositions de son droit
interne comme justifiant la non exécution d\'un traité ».
La constitution de 2011 affirme dans son préambule que le Maroc
s\’engage à « accorder aux conventions internationales dûment ratifiées
par lui, dans le cadre des dispositions de la Constitution et des lois du
Royaume, dans le respect de son identité nationale immuable, et dès la
publication de ces conventions, la primauté sur le droit interne du pays,
et harmoniser en conséquence les dispositions pertinentes de sa
législation national ».</string>
    <string name="loi">Source fondamentale de la règle de droit, la loi dans son sens large,
désigne toutes les règles émanant de l\’autorité publique, et qui présentent
un caractère général, impersonnel et obligatoire.</string>
    <string name="jurispridence">Produit de l\’activité judiciaire, la jurisprudence désigne l\’ensemble des
décisions rendues par les juridictions nationales (Tribunaux et Cours
d\’appel).</string>
    <string name="doctrine">La doctrine représente l\’ensemble des opinions émises (écrits,
commentaires, théories…) sur le droit positif par les juristes
(professeurs de droit, avocats, notaires, juges etc.) La doctrine n\'est
pas une source directe du droit, mais elle est importante pour analyser
et comprendre la norme juridique. Ses critiques peuvent également
inspirer le législateur et la jurisprudence.</string>
    <string name="introPersPhys">En tant que principaux sujets de droits subjectifs, les personnes
physiques se voient reconnaitre la personnalité juridique.
 La personnalité en soit veut dire l\'aptitude à être titulaire de droits et
d\’obligations et de pouvoir en jouir librement.</string>
    <string name="commencementPersJuridique">A partir de quel moment l’individu acquiert la personnalité juridique
?\n
<b>*</b> La naissance d\'un individu est la condition sine qua non de
l\'apparition de sa personnalité juridique. Pour exister, il suffit en
vertu de l\’art. 331 du code de la famille que l\’enfant soit né vivant.\n
<b>**</b> Le point de départ de la personne juridique, peut même remonter
parfois jusqu\’à la date de conception de l\'enfant, lorsqu\’elle présente
un intérêt pour l\’enfant : règle de "l\'infans conceptus".</string>
    <string name="extinctionPerson">Tout individu conserve sa personnalité juridique jusqu\'à sa mort.
Après le décès, subsistent toutefois quelques traces de la personnalité.
 Des écrits injurieux, diffamatoires envers le décédé peuvent donner
lieu à une condamnation en dommages et intérêts.</string>
    <string name="definitionPersMoral">Groupement animé d\’un intérêt propre, et doté de la personnalité
juridique.\n
 A- Un groupement de personnes ou de biens\n
 B- Un groupement animé d\’un intérêt propre\n
 C- Un groupement doté de la personnalité juridique.</string>
    <string name="fondationLaoque">Fondation Mohammed V pour la solidarité, Fondation Mohammed VI
de promotion des Œuvres sociales de l\’Education Formation,
Fondation du Roi Abdul Aziz Al Saoud pour les Etudes Islamiques et
les Sciences humaines.</string>
    <string name="persMorDroitPub">l\’Etat, les collectivités territoriales (communes, provinces,
préfectures et Régions), et les offices et établissements publics.</string>
    <string name="persMorDroitPri">Les personnes morales à but lucratifs (les sociétés) et celles à but
désintéressé (les associations, les coopératives, les mutuelles, les
syndicats professionnel etc).</string>
    <string name="droitsPatri">Les droits patrimoniaux font partie du patrimoine du sujet de droit.
 Constitués de biens évaluables en argent (droit de propriété et droit de
créance), ils ont une valeur d\'échange.\n Ils sont cessibles, transmissibles aux héritiers, saisissables par les
créanciers, et prescriptibles.</string>
    <string name="droitExtraPatri">Les droits extra –patrimoniaux sont hors du patrimoine du sujet
auquel ils sont rattachés.\n
 Ils n\’ont pas de valeur pécuniaire.\n
 Ces droits sont incessibles, intransmissibles aux héritiers, insaisissables
par les créanciers, et imprescriptibles.\n
    Trois catégories de droits extra-patrimoniaux peuvent être identifiées :\n
<b>*</b> Les droits civils et politiques du citoyen;\n
<b>**</b> Les droits de la personnalité;\n
<b>***</b> Les droits dits " de famille ".</string>
    <string name="droitreelPrinc">Il s\’agit du droit de propriété et ses démembrements:\n
 Le droit de propriété, le droit d\’usufruit, le droit des Habous, les
droits d\’usage et d\’habitation, le droit de l\’emphytéose, le droit de
superficie, le droit de servitude.</string>
    <string name="droitreelaccessoires">Les droits réels accessoires sont liés à l’existence d’une créance dont
ils garantissent le recouvrement.
 Cas essentiellement de l’hypothèque et du gage.
</string>
    <string name="droitPersCreance">Le droit personnel ou de créance lie deux personnes.
 Il se définit comme le droit subjectif qu\'a une personne, appelée
créancier, d\'exiger d\'une autre personne, le débiteur, une certaine
prestation.</string>
    <string name="droitIntellectuel"><b>*</b> Les droits de propriété industrielle ou commerciale qui regroupent
d\'une part les droits sur les signes distinctifs (en particulier les
marques), d\'autre part les droits sur les créations (brevets d\'invention,
dessins et modèles…).\n
   <b>**</b> Les droits de propriété littéraire et artistique (droits d\'auteur) qui sont
aujourd\'hui appliqués également aux logiciels, aux bases de données
et aux œuvres " numériques " ou " multimédias ".</string>
    <string name="bienCorporel">les biens corporels : sont tous les biens objet de droits qui ont une
existence matérielle : un immeuble ou un objet mobilier quelconque.</string>
    <string name="bienInCorporel">ce sont des biens qui ont une valeur
économique, mais qui n\’ont pas d\’existence matérielle : propriété
littéraire et artistique, fonds de commerce.</string>
    <string name="classification"><b>*</b> La distinction des choses consomptibles et des choses non
consomptibles \n
<b>**</b> la distinction des choses fongibles et des choses non fongibles.</string>
    <string name="Immeubles">La notion d\’immeuble désigne la terre et tout ce qui y est fixé.\n
 Elle se rapporte aux biens insusceptibles de déplacement regroupés
par le législateur en trois catégories (art. 5 du code foncier du 2 juin
1915).\n
 <b>*</b> les immeubles par nature ;\n
 <b>**</b> les immeubles par destination ; \n
 <b>***</b> les immeubles par l\’objet auquel ils s\’appliquent.</string>
    <string name="meubles">Le législateur marocain, reconnaît, toutefois, l\’existence de deux
catégories de biens meubles : les meubles par nature et les meubles
par anticipation.\n
 A ces deux catégories le législateur français ajoute une troisième,
concernant les meubles par détermination de la loi.</string>


</resources>
